%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.3 (9/9/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%       PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
%%%%links importantes%%%%
%tabela marada bem feita%
%http://tex.stackexchange.com/questions/130424/
%   formatting-of-tables-in-latex-using-multirow-and-multicolumn-together
%fazer linhas mais grossitas%
%http://tex.stackexchange.com/questions/3445/
%   latex-tables-how-do-i-make-bold-horizontal-lines-typically-hline
%quadros de Karnaugh%
%http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/karnaugh%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} 
% Document margins

%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to 
                   % be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{graphics}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{epstopdf} %para imagens .eps
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less 
                      %space between them
\usepackage{subcaption}

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small 
                                                            % italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

%%Header%%%%Footer%%
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{LOO $\bullet$ Turno $4^a$ feira $\bullet$ Grupo B $\bullet$ 2014 $\bullet$ MEFT }  
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%       TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\vspace{-20mm}
\title{\fontsize{18pt}{8pt}\selectfont\textbf{Difração de Ondas Eletromagnéticas e de Eletrões}} % Article title
\vspace{-20mm}
\author{
\large
\textsc{Bernardo Malaca\thanks{78880, bernardo.malaca@ist.utl.pt} e João Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt}}\\[2mm]  
\normalsize Instituto Superior Técnico \\ 
\small      Pedro José Sebastião       \\
\vspace{-30mm}
}
\date{}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title
\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%----------------------------------------------------------------------------------------
%       ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
\noindent  
Neste trabalho analisaram-se dois fenómenos de interferência. No primeiro analisou-se o padrão de interferência
de ondas electromagnéticas na gama dos micro-ondas com uma configuração dupla fenda. Deste confirmaram-se grandezas
físicas anteriormente averiguadas diretamente a partir do sistema como a distância entre fendas e o comprimento
de onda da fonte utilizada. No segundo realizou-se uma experiência de difração de eletrões onde foi possível
comparar resultados para o comprimento de onda de eletrões através da lei de Bragg($\lambda_{exp}$)
e da hipótese de de Broglie ($\lambda_{teor}$). Analisaram-se os resultados e comentam-se possíveis fontes
de erro.
\par\smallskip
\noindent\textbf{Palavras-chave: Lei de Bragg, Hipótese de de Broglie, Difração}
\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%       ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Introdução}
\subsection{História}
\par
Experiências de interferência de ondas, para a caracterização do caráter ondulatório da luz datam 1672 quando 
Hooke comparou o movimento da luz com o movimento de ondas na superfície da agua e sugeriu que a vibração das
ondas poderia ser transversal à direção do movimento das mesmas. Mais tarde, em meados do sec. XVIII, Thomas
Young realizou com sucesso uma experiência de difração de dupla fenda com luz no espetro do visível e observou
o padrão de interferência gerado pela mesma, que pode ser apresentado na Fig. \ref{young}.
\begin{figure}[H]
    \centering 
    \includegraphics[width=5cm]{young_interference.jpg}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Figura de uma interferência dupla fenda por Thomas Young}
    \label{young}
\end{figure}
   
\par
A hipótese de de Broglie, formulada em 1924, prevê que uma partícula
com momento $p$ deve comportar-se como uma onda de comprimento de
onda
\begin{equation}
  \lambda=\frac{h}{p}
  \label{dB}
\end{equation}
\par
Apenas três anos mais tarde observaram-se os padrões de interferência previstos por de Broglie em duas experiências independentes em eletrões, uma feita por Thomson e outra por Davisson e Germer. Estas experiências deram o prémio Nobel da Física a Thomson e Davisson.
\par
\subsection{Difração de Micro-ondas}
Primeiramente, desejou-se estudar o fenómeno de difração da radiação micro-ondas.\par
Como se sabe, a difração da luz ocorre quando uma onda atravessa um
obstáculo com espessura da mesma ordem de grandeza do feixe incidente.
A intensidade da figura de difração detetada num alvo perpendicular ao feixe pode ser calculada a partir da Eq.
\ref{intensidade}.
\begin{equation}
I(\theta)=I_0\left(\frac{\sin{u}}{u}\right)^2\left(\frac{\sin{(Nv)}}{N\sin{v}}\right)^2
\label{intensidade}
\end{equation}
Onde $u$ e $v$ são dados pelas Eqs. \ref{u} e \ref{v} respetivamente $I_0$ é a intensidade máxima, $S$ a espessura da fenda
e $a$ a distância entre os pontos médios das fendas como se pode observar na Fig. \ref{diff}.
\begin{equation}
u=\frac{\pi S}{\lambda_{micro-ondas}}\sin{\theta}  
\label{u}
\end{equation}
\begin{equation}
v=\frac{\pi a}{\lambda_{micro-ondas}}\sin{\theta}  
\label{v}
\end{equation} 
\begin{figure}[H]
    \centering 
    \includegraphics[width=5cm]{montagem_difracao.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema das distâncias utilizadas na experiência da difração}
    \label{diff}
\end{figure}
\par
Temos máximos da Eq. \ref{intensidade} para $v=k\pi$, ou seja (através da Eq. \ref{v}) temos:
\begin{equation}
  a\sin{\theta}=k\lambda_{micro-ondas}
  \label{maximo}
  \end{equation}
  \par
Esta equação permite obter $\lambda_{micro-ondas}$.
\subsection{Difração de Eletrões}
\par
Outro objeto de estudo foi a difração de um feixe de eletrões num tubo de raios catódicos observa-se 
que ao aplicar-se a equação \ref{dB} a um feixe de eletrões acelerados por uma tensão $U_a$ verifica-se a Eq. \ref{p}.
\begin{equation}
  p_{e^-}=\sqrt{2em_{e^-}U_a}
  \label{p}
\end{equation}
\par
Onde $e$ simboliza a carga elementar e $m_{e^-}$ a massa do eletrão. Assim, o valor de $\lambda_{teorico}$ do eletrão
previsto pela hipótese de de Broglie deve corresponder ao resultado da Eq. \ref{dBl}.
\begin{equation}
  \lambda_{teor}=\frac{h}{\sqrt{2qmU_a}}=\frac{1.23\times 10^{-9}}{\sqrt{U_a}}~m
  \label{dBl}
  \end{equation}
\par
Por outro lado, baseando-nos na teria ondulatória, ao fazer-se incidir um feixe de eletrões numa placa de grafite, deve ser
criada uma figura de interferência no alvo utilizado. Devido à forma geométrica do alvo em causa, observam-se dois círculos
de diâmetros diferentes. Estes diâmetros relacionam-se com distâncias internas à estrutura de grafite (ver Fig.\ref{grafite})
de acordo com lei de Bragg (Eq.\ref{bragg}).
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=7cm]{conjunto_eu_nao_latex.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{À esquerda, uma representação Esquemática da Grafite e distâncias entre átomos de carbono, à direita, um pormenor
             com o ângulo de dispersão representado}
    \label{grafite}
\end{figure}  
\par
\begin{equation}
2d_i\sin{\theta}=n\lambda_{exp}
  \label{bragg}
\end{equation}
\par
Onde $d_i$ representa a distância entre átomos de carbono em duas direções diferentes, $\theta$ é o ângulo de dispersão do 
feixe de eletrões , n representa a ordem de interferência (que no nosso caso é 1) e $\lambda_{exp}$ é o comprimento de onda experimental associado.
\begin{figure}[H]
        \centering  
    \includegraphics[width=6cm]{esquema_real.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema de um corte em perfil realista da extrutura onde incidem os eletrões}\label{diagrama_real}
\end{figure}
\par
Para encontrar o ângulo $\theta$ podemos proceder de duas maneiras diferentes. A primeira consiste em medir o comprimento
do arco realçado na Fig.\ref{diagrama_real} que se pode relacionar com o ângulo $\beta$ através da Eq. \ref{beta} e, após
algumas operações trigonométricas podemos calcular $\theta$ através da Eq. \ref{theta}.
\begin{equation}
\beta=\frac{D'}{2R}
  \label{beta}
\end{equation}
\begin{equation}
\tan{(2\theta)}=\frac{y}{x}=\frac{R\sin{\left(\frac{D'}{2R}\right)}}{L-R+Rcos{\left(\frac{D'}{2R}\right)}}
  \label{theta}
\end{equation}
\par
A outra maneira é medir uma distância extrapolada $D$ e calcular 
o ângulo desvio $\theta$ através da Eq. \ref{tan}.
\begin{equation}
\tan{(2\theta)}=\frac{D}{2L}
  \label{tan}
\end{equation}
\begin{figure}[H]
        \centering  
    \includegraphics[width=6cm]{esquema1.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Diâmetro extrapolado e superfície curva onde são projectados os círculos}\label{fig:circ}
\end{figure}
%------------------------------------------------------------------------
\section{Procedimento Experimental}
\subsection{Material utilizado}
\begin{compactitem}
\item KIKISUI Regulated DC Power Supply;
\item 5kV Griffin EHT Supply;
\item Multimetro CL3015 JEULIN;
\item Gerador e recetor de micro-ondas da Pasco (Modelo WA-9314C);
\item Placas de metal e suporte (fenda dupla);
\item Régua Graduada;
\item Craveira Analógica.
\end{compactitem}
%($f=10.5 GHz$) a explicar no procedimento
\subsection{Método experimental}
\subsubsection{Difração de Micro-ondas}
Montou-se uma dupla fenda utilizando a montagem disponível no Laboratório de acordo com a Fig. \ref{diff}.
\par
Mediram-se e modificaram-se as distâncias entre os centros das fendas, $a$, e a espessura de cada
uma delas $S$, tendo cuidado para estas assumirem valores o mais próximos possível.
\par
Alterou-se a montagem de tal modo que o ângulo $\theta$ (vide Fig. \ref{diff}) assumisse o valor
0. Ligou-se o gerador de ondas e usando os botões de controlo alterou-se a intensidade do emissor
para um valor correspondente ao máximo da escala para obter a melhor resolução possível com a escala do equipamento.
\par
Fazendo variar $\theta$, observou-se a intensidade relativa ($\frac{I}{I_0}$) para vários ângulos
(convencionou-se $\theta>0$ o sentido positivo da rotação e $\theta<0$ o sentido contrário à mesma
). Ajustaram-se os dados à Eq. \ref{ajuste_I} que pode ser facilmente deduzida através da Eq. \ref{intensidade} fazendo $N=2$.
\par
\begin{equation}
\frac{I(\theta)}{I_0}=\left(\frac{\sin{u}}{u}\right)^2\left(\frac{\sin{(2v)}}{2\sin{v}}\right)^2
\label{ajuste_I}
\end{equation}
\par
Nesta equação $u$ e $v$ são dados novamente pelas Eqs. \ref{u} e \ref{v} respetivamente.
\par
Para efeitos de melhor ajuste da Eq. \ref{ajuste_I} aos pontos experimentais, houve um maior cuidado
em retirar os valores de $\theta$ para máximos e mínimos de intensidade, pois estes pontos são os mais
caracterizadores do modelo teórico utilizado. Para além disso, ainda se ajustaram os máximos de
intensidade à reta de Eq. \ref{r_maximos} que pode ser deduzida através da Eq. \ref{maximo}.
\par
\begin{equation}
\sin{\theta}=\frac{\lambda_{micro-ondas}}{a}k
\label{r_maximos}
\end{equation}
\par
Para termo de comparação ainda se verificou a frequência da onda emitida ($f$) e, através da Eq.
\ref{f_lambda} pode ser calculado outro valor para o comprimento de onda do micro-ondas.
\begin{equation}
\lambda_{microondas}=\frac{c}{f}
\label{f_lambda}
\end{equation}
\par
Onde $c$ representa a velocidade da luz.
\subsubsection{Difração de Eletrões}
\par
\begin{figure}[H]
    \centering    
    \includegraphics[width=7cm]{esquema2.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Montagem a efectuar}
    \label{fig:mont}
\end{figure}
\par
Nesta parte da experiência começou por se verificar as ligações elétricas já previamente feitas pelo docente. Repare-se que foi
utilizado um multímetro de modo a controlar a a intensidade de corrente que corria no circuito e desse modo evitar excesso de
corrente no circuito interno responsável pela aceleração dos eletrões.
\par
Seguidamente, selecionaram-se diferentes tensões de aceleração dos eletrões $U_a$. A partir dos valores de $U_a$ obtidos pode ser
calculado através da Eq. \ref{dBl} um comprimento de onda do eletrão correspondente à hipótese de de Broglie ($\lambda_{teor}$).
Para cada valor de tensão escolhido, mediu-se o diâmetro extrapolado dos dois círculos observados, ambos correspondentes à difração
de primeira ordem. Estes círculos correspondem às duas distâncias, $d_{10}$ e $d_{11}$, representadas na fig.\ref{grafite}. 
\par
Fez-se uma estimativa por excesso e por defeito para o diâmetro de cada
um dos círculos. A estimativa por excesso proveio de medir a distância $D$ (vide Fig. \ref{fig:circ}) entre dois pontos
diametralmente opostos, colocando a régua ortogonalmente à esfera no ponto central de incidência
do feixe de eletrões e alinhando a linha de visão com o alvo de grafite. A estimativa por defeito foi obtida dobrando a régua 
na direção da curvatura da esfera e repetindo o procedimento anterior.
\par
A medição final para os valores do diâmetro foi a média entre estas duas medições (excesso e defeito) e o erro considerado foi o máximo entre a precisão da régua (5 mm) e o desvio médio associado ao cálculo da distância.
\par
Depois foi calculado
o ângulo $\theta$ a partir da Eq. \ref{theta_2}, que pode ser deduzida diretamente da Eq. \ref{theta}.
\begin{equation}
\theta=\frac{1}{2}\arctan{\left(\frac{D}{2L}\right)}
  \label{theta_2}
\end{equation}
\par
A seguir, para cada uma das direções foi calculado o comprimento de onda correspondente à Lei de Bragg ($\lambda_{exp}$) através da Eq. \ref{bragg}
substituindo $d_i$ pelas grandezas $d_{10}$ e $d_{11}$ quando apropriado. Finalmente, os $\lambda_{exp}$ e $\lambda_{teo}$ puderam
ser comparados usando uma regressão linear (Eq. \ref{linear}) para cada uma das distâncias. 
\begin{equation}
\lambda_{exp}=a\times\lambda_{teo}+b
  \label{linear}
\end{equation}
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Resultados Experimentais}
\subsection{Propagação de erros}
Nas regressões efetuadas, propagou-se o erro existente no eixo dos xx para o eixo dos yy através da Eq. \ref{eq:erroexistir}.
\begin{equation}
\delta y=e_y + \frac{dy}{dx} e_x
\label{eq:erroexistir}
\end{equation}
\par
Propagou-se o erro associado à Eq. \ref{dBl} através da Eq. \ref{e_dbl}.
\begin{equation}
\frac{\delta \lambda_{teor}}{\lambda_{teor}}=\frac{\delta U_a}{2U_a}
\label{e_dbl}
\end{equation}
\par
Propagou-se o erro associado à Eq. \ref{bragg} através da Eq. \ref{e_bragg} tendo em conta a Eq. \ref{e_sin}.
\begin{equation}
\frac{\delta \lambda_{exp}}{\lambda_{exp}}=\frac{\delta \sin{(\theta)}}{\sin{(\theta)}}
\label{e_bragg}
\end{equation}
\begin{equation}
\delta \sin{(\theta)}=\cos{(\theta)} \delta \theta
\label{e_sin}
\end{equation}
\subsection{Análise de Resultados}
\par
\subsubsection{Difração de micro-ondas}
Como foi referido na secção Procedimento Experimental, começou por se analisar a regressão
das ondas micro-ondas com uma frequência $f=10.525~GHz$ (\cite{mecanica}), medindo previamente os valores de $a=0.115\pm 0.002~cm$
e de $S=2.1 \pm0.2cm$ e ajustando os pontos experimentais à Eq. \ref{ajuste_I}. O gráfico da mesma
encontra-se presente na Fig. \ref{I_theta}.
\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{I_theta.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico da intensidade luminosa em função do ângulo}\label{I_theta}
\end{center}
\par
Obteve-se através deste ajuste um valor de $\lambda_{microondas}=2.854\pm 0.005~cm$ e através do cálculo direto um valor de
$2.850~cm$, valores extremamente próximos.
\par
Depois ajustaram-se os valores de $\theta_{max}$ à Eq. \ref{r_maximos}. Esta regressão é a apresentada
os na Fig.\ref{fig:maximos}.
\begin{figure}[H]
    \centering  
    \includegraphics[width=6.5cm]{maximos.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Máximos, as ordems de máximos negativos correspondem a máximos obtidos na direcçao oposta }
    \label{fig:maximos}
\end{figure}
\par
Para este ajuste obteve-se o valor de $\lambda=(2.82\pm 0.05)~cm$ também concordante com o previsto anteriormente. 
\par

\subsubsection{Difração de eletrões}
\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{diametroext.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Comparação entre os valores de $\lambda$ previsto pela lei de Bragg e pelos $\lambda$ da lei de De Brogile para o menor círculo}
    \label{fig:ext}
\end{center}
\par
Para o ajuste dos pontos experimentais à Eq. \ref{linear} obtiveram-se os valores a=$(0.99\pm 0.03)$ e b=$(1\pm 6)\times 10^{-13}$.
Observa-se que o valor de b contém 0 no seu intervalo de erro, como esperado e apresenta um valor desprezável em relação aos valores
medidos. O declive da reta contém 1 no seu intervalo de erro.
\par
\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{diametroint.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Comparação entre os valores de $\lambda$ previsto pela lei de Bragg e pelos $\lambda$ da lei de De Brogile para o maior círculo}
    \label{fig:ext}
\end{center}
\par
Realizando o mesmo ajuste indicado no parágrafo anterior, obtém-se os valores a=$(1.01\pm 0.03)$ e b=$(4\pm 6)\times 10^{-13}$. Tal como no caso do círculo de menor diâmetro, repete-se a mesma qualidade de medida e retira-se do ajuste uma igualdade entre os comprimentos de onda teóricos e experimentais para o anel interior.

\section{Discussão e Conclusões}
\subsection{Conclusões}
Na primeira parte da experiência pode-se verificar o padrão de intensidades proveniente da interferência de dupla fenda e ondas 
micro-ondas. Consegui-se verificar o comprimento de onda indicado pelo fabricante através não só do padrão de interferência, como
também através de uma reta de regressão dos máximos do padrão. Verificou-se que o último método referido, embora menos trabalhoso de
efetuar, era menos preciso, provavelmente devido à possibilidade de um número pequeno de máximos observáveis com o aparelho utilizado. 
\par
Na segunda parte da experiência a medição do diâmetro dos círculos revelou-se problemática, pois a imagem era
projetada na parte interior de uma esfera, num material fluorescente, como é
indicado na figura \ref{fig:circ}. 
Também não é possível utilizar instrumentos
de metal (ex. craveira) que possivelmente seriam mais precisos; uma vez que estes 
desviam o feixe de eletrões, pois alteram a distribuição de cargas no tubo de raios
catódicos.
\par
No entanto, usando duas medidas para o diâmetro distintas (uma para o máximo e outra para o mínimo),
conseguimos reduzir um pouco esse problema. A efetuar uma reta de regressão entre os $\lambda$'s relativos à primeira e à segunda risca
obtidos a partir da lei de de Broglie e a partir da Lei de Bragg obtiveram-se declives muito próximos de 1, o que revela coerência entre estas duas teorias, constituindo a experiência um bom argumento a favor do caráter ondulatório dos eletrões.
\subsection{Sugestões}
\par
Na parte da interferência de dupla fenda constatou-se que a posição dos observadores alterava notoriamente as medições efetuadas. Uma
solução para este problema seria isolar a experiência com uma caixa de interior revestido de um material que absorvesse a radiação na
gama de frequência utilizada, mas que mesmo assim permitisse o manuseamento da experiência. Aí poderia-se tomar proveito de toda a precisão do aparelho de medida.
\par
Na parte da difração de eletrões, poder-se-ia aumentar a precisão da experiência utilizando a Eq. \ref{theta} e medindo a distância
$D'$ com uso de uma fita de costura/régua flexível e o diâmetro da esfera $2R$ com uma craveira ou, caso tal não seja possível, medindo
o perímetro máximo da esfera e calculando a partir daí o seu raio $R$ iria provavelmente diminuir a incerteza associada a esta parte
da experiência.
\par



%----------------------------------------------------------------------------------------
%       REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template
\bibitem[1]{LOO:Guia}
Sebastião, ~J. (2014).
\newblock
\newblock {\em Laboratório de Oscilações e Ondas (LOO) Guia dos Trabalhos Experimentais}
\bibitem[2]{mecanica}
  \newblock {\em Microwave Optics System WA-9316A}
  \newblock{\em http://www.pasco.com/file\_downloads/}
    \newblock{\em product\_manuals/Exp-Guide-Microwave-Optics-WA-9314C.pdf}
\bibitem[3]{young}
Young, T. (1802).
\newblock{The Bakerian Lecture: On the Theory of Light and Colours}
\newblock{\em Philosophical Transactions of the Royal Society of London}
\end{thebibliography}
%----------------------------------------------------------------------------------------

%--------------novas cenas---------------%
% Young, T. (1802). "The Bakerian Lecture: On the Theory of Light and Colours". Philosophical Transactions of the Royal Society of London 92: 12–48. doi:10.1098/rstl.1802.0004. JSTOR 107113.

\end{multicols}

\section{Anexos}
\subsection{Tabelas}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Difração de micro-ondas : máximos; $\epsilon_{\theta}=1^o$}
  \begin{tabular}{c|c|c|c||c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
    ordem do máximo & $\theta ^o$ & $sin(\theta)$ & $ \epsilon_{sin(\theta)}$ & 
    ordem do máximo & $\theta ^o$ & $sin(\theta)$ & $ \epsilon_{sin(\theta)}$ \\\hline
    0 & 0  &  0    &  0.03 & -1 & -14 & -0.24 &  0.03 \\
    1 & 15 &  0.26 &  0.03 & -2 & -33 & -0.54 &  0.03 \\
    2 & 32 &  0.53 &  0.03 & -3 & -50 & -0.77 &  0.03 \\
    3 & 50 &  0.77 &  0.03 &    &    &       &       \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:data0}
\end{table} 

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Difração de micro-ondas $S=2.1cm$ , $a=11cm$, $\epsilon_{\theta}=1^o$ e $\epsilon_{\frac{I}{I_0}}= 0.01$}
  \begin{tabular}{c|c||c|c||c|c||c|c}
    \toprule
    \hline
    $\theta ^o$ & $\frac{I}{I_0}$ &$\theta ^o$ & $\frac{I}{I_0}$ &$\theta ^o$ 
    & $\frac{I}{I_0}$ &$\theta ^o$ & $\frac{I}{I_0}$ \\\hline
    0  &     1      &     30 &      0.52   &      60  &    0.06   &     -30  &    0.68  \\        
    5  &     0.3    &     32 &      0.68   &     -5   &    0.2    &     -35  &    0.46  \\
    8  &     0      &     35 &      0.48   &     -8   &    0      &     -40  &    0.02  \\
    10 &     0.1    &     40 &      0.04   &     -10  &    0.4    &     -41  &    0     \\
    15 &     0.9    &     41 &      0      &     -15  &    0.94   &     -45  &    0.22  \\
    20 &     0.28   &     45 &      0.16   &     -20  &    0.26   &     -50  &    0.4   \\
    23 &     0      &     50 &      0.34   &     -23  &    0      &     -55  &    0.24  \\
    25 &     0.06   &     55 &      0.24   &     -25  &    0.03   &     -60  &    0.04  \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:data0}
\end{table} 


\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Difraçção de electrões. $d_{int} (cm)$ é o diâmetro da menor circumfrência . $d_{ext})(cm)$ é o diâmetro da maior}
  \begin{tabular}{c||c|c||c|c}
    \toprule
    \hline
    \multirow{2}{*}{$U(kV)$} & \multicolumn{2}{c||}{$d_{int}$} & \multicolumn{2}{c}{$d_{ext}$} \\\cline{2-5}
          &        +      &      -           & + & - \\\hline
4,7  &  2,3  &  2,3  &  4,1  &  4,2 \\
4,3  &  2,4  &  2,5  &  4,2  &  4,4 \\
4    &  2,6  &  2,7  &  4,4  &  4,5 \\
3,7  &  2,7  &  2,8  &  4,7  &  4,7 \\
3,5  &  2,8  &  3    &  4,8  &  4,5 \\
3,25 &  3    &  3,1  &  5    &  5,1 \\
3    &  3,1  &  3,2  &  5,2  &  5,2 \\
2,75 &  3,2  &  3,1  &  5,2  &  5,5 \\ 
2,5  &  3,5  &  3,4  &  5,6  &  5,8 \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:data3}
\end{table} 


\end{document}
